【IT狗悲歌】炒人一定炒先 IT仔自嘲：似安全套用完即棄

滙豐、國泰裁員，IT部門都是重災區。有人說是IT悲歌，我們就找來幾位IT人現身說法。

前線工作人員的代表為阿Don（化名）和Jacky。Don現職為公營機構的合約員工，職位為Analyst Programmer，年資約5年；Jacky則已有20年工作經驗，同為合約員工，任職銀行的IT Product Manager。Jacky對前景不感樂觀：「外判風氣盛行，大公司流行將IT工作外判給其他人工便宜的國家，例如內地、馬來西亞、越南。職位越來越少，而且普遍也是合約員工，幾乎只有中小型公司會採用正式長期員工。」外判人工也許相若，但每隔一、兩年就要轉工令Jacky覺得頗為困惑，自己也有四次因公司政策改變而不獲續約的經驗。

近年IT界流行創業，Anson和SL也是年輕老闆。身兼Product Manager和開發者的Anson作了個有趣的比喻形容自己的工作。「IT人有點像安全套，都是用完即棄的感覺。」SL附和道：「系統沒有問題的話沒人會記起你，有問題才會找你，但解決完問題後又會問你為甚麼要花這麼多錢。」作為老闆要寫app又要見客，Anson覺得一般人對IT有很多誤解，「他們會覺得工作是不用時間的，最誇張是要兩日寫好一個網店，又會覺得有些功能想得到就做得到，要做很多示範去解釋。」

至於兩位業內相關人士：資訊科技商會榮譽會長方保僑和立法會議員莫乃光則認為大公司和政府不能對裁員事件置之不理。方保僑對外判效率存疑，「好像勒索軟件或黑客攻擊，沒有內部IT員工，公司突然間能不能作出反應？外判始終對公司系統沒那麼熟悉。」他認為沒效率的外判只會削弱公司競爭力，最終得不償失，「常說要提升整個香港的資訊科技水平，不是只為了IT業界，其實是加強了整個香港的競爭力。同樣地，一間公司如果資訊科技部門做得不好，也不會夠別人競爭。」

莫乃光議員認為IT業界目前是「有人冇工做，亦有工冇人做」，舊一輩掌握不到新技術的會被淘汰，但另一方面香港又缺乏土壤培訓人材應付創新科技需要，政府有責任做得更多。「我們不需要一級寫字樓，不需要太多數碼港、科學園，而是要在人力支源方面做得更好。現在業界對年輕人吸引力很低，政府絕對可以做得更好，至少自己不要帶頭搞外判。很多大公司愛裁IT人，但大部份公司都要求員工本身已擁有多重技能，不願負起培訓的責任。以新加坡為例，他們會針對最流行的技術提供培訓，但香港的IT人只能上班以外自費進修，IT工時已經夠長，很少人捱得住。」對於大公司裁員，莫乃光亦認為政府有責任監管。「現在裁員的包括發鈔銀行、主要航空公司，這些大公司是受益於政府政策，如果連它們也不負起社會責任大規模裁員，政府應該要行動勸阻或施壓。」

環保膠：it狗根本浪費資源

2017 年

lm

it condom

CONDOM起碼都掂過下個閪
IT DOG.....................

你的資訊很有用

唔係profit-generating 既department多數死先

HKNOIT

竟然唔係老貓出post

世界變了

個系統又唔係你寫，你點叻都只係使用者，用人地既野
或再衰 D 只係打電話搵返 vender

越少屬於自己既野，越易被取代
如果一個識少少電腦知識都做到30年 it 老屎忽既野，真係唔炒你炒邊個？

所以support好易死...

安全套都插條女過先丟, IT狗只係安全套個包裝袋

好老實講，cx it狗好撚好做，準時收工加自由度高嘅工作時間
唔係炒人情況下好少人會走，特別班冗員都係

所以米比人炒

香港IT都唔係玩高科技路線,純粹輔助business既IT就梗係比人當condom
呢方面印度大把廉價勞工,business it最緊要work到就得

HR 未死喎

因為HR係負責炒人果個